\section{Exercícios}

\begin{exercise}
Em cada um dos itens abaixo, defina uma função com a lei de
formação dada (indicando domínio e contradomínio, provavelmente sendo preciso uma pesquisa de como representar tais conjuntos). Verifique se é injetiva, sobrejetiva ou bijetiva, a função
\begin{enumerate}[(a)]
  \item Que a cada ponto do plano cartesiano associa a distância desse ponto à origem do plano;
  \item Que a cada dois números naturais associa seu mdc;
%  \item Que a cada matriz $2 \times 2$ associa sua matriz
%  transposta;
%  \item Que a cada matriz $2 \times 2$ associa seu determinante;
  \item Que a cada polinômio (não nulo) com coeficientes reais
  associa seu grau;
  \item Que a cada figura plana fechada e limitada associa a sua
  área;
  \item Que a cada subconjunto de $\R$ associa seu complementar;
  \item Que a cada subconjunto finito de $\N$ associa seu número de
  elementos;
  \item Que a cada subconjunto não vazio de $\N$ associa seu menor
  elemento;
  \item Que a cada função $f: \R \to \R$ associa seu valor no ponto
  $x_0 = 0$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Considere a  função $f:  \N^*  \to      \Z $ tal que $$f(n) =
\begin{dcases} 
  \dfrac {-n} 2, & \text{ se $n$ é par} \\ 
  \dfrac {n-1} 2, & \text{ se $n$ é ímpar} 
\end{dcases}.$$ 
Mostre que $f$ é bijetiva. O que você pode
concluir com esse resultado?
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Sejam $a, b \in \mathbb R$ tais que $a < b$. Definimos o \emph{intervalo aberto de $a$ a $b$}, denotado por $(a, b)$, como sendo o seguinte subconjunto de $\mathbb R$:
$$ (a,b) = { x \in \mathbb R ; \ a < x < b }.$$

Considere a função $f : (0,1) \to \mathbb R$ tal que
$$f(x) =
\begin{dcases} 
  \dfrac 1 x - 2, & \text{ se $x \leq \dfrac 1 2$} \\
  2 - \dfrac 1 {1 - x} , & \text{ se $x > \dfrac 1 2$}
\end{dcases}.$$
Mostre que $f$ é bijetiva.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Mostre que a função inversa de $f: X \to Y$, caso exista, é
única; isto é, se existem $g_1 : Y \to X$ e $g_2 : Y \to X$
satisfazendo a Definição \ref{def:funcao-inversa}, então $g_1 = g_2$.\\
\emph{Dica: } Lembre-se que duas funções são iguais se, e só se,
possuem mesmos domínios, contradomínios e seus valores são iguais em
todos os elementos do domínio. Assim, procure mostrar que $g_1 (y) =
g_2 (y)$, para todo $y \in Y$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Considere as funções $f: X \to Y$ e $g: Y \to Z$. Demonstre, ou refute com um contraexemplo, as afirmações abaixo:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Se $f$ e $g$ são injetivas, então $(g \circ f)$ é injetiva;
\item Se $(g \circ f)$ é injetiva então $f$ e $g$ são injetivas;
\item Se $f$ e $g$ são sobrejetivas, então $(g \circ f)$ é sobrejetiva;
\item Se $(g \circ f)$ é sobrejetiva então $f$ e g são sobrejetivas.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $f: X \to Y$ uma função e seja $A$ um subconjunto de $X$.
Define-se $$f(A) = \set{f(x) \tq x\in A} \subset Y.$$ Se $A$ e $B$
são subconjuntos de $X$:
\begin{enumerate}[(a)]
  \item Mostre que $f(A \uniao B) = f(A) \uniao f(B)$;
  \item Mostre que $f(A \inter B) \subset f(A) \inter f(B)$;
  \item É possível afirmar que $f(A \inter B) = f(A) \inter f(B)$ para
  todos $A, B \subset X$? Justifique.
  \item Determine que condições deve satisfazer $f$ para que a
  afirmação feita no item (c) seja verdadeira.
\end{enumerate}

\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $f: X \to Y$ uma função. Dado $y \in Y$, definimos a
\sub{contraimagem} ou \sub{imagem inversa} de $y$ como sendo o
seguinte subconjunto de $X$: $$ f^{-1}(y) = \set{x \in X \tq
f(x)=y}.$$
\begin{enumerate}[(a)]
  \item Se $f$ é injetiva e $y$ é um elemento qualquer de $Y$, o que
  se pode afirmar sobre a imagem inversa $f^{-1}(y)$?
  \item Se $f$ é sobrejetiva e $y$ é um elemento qualquer de $Y$, o que
  se pode afirmar sobre a imagem inversa $f^{-1}(y)$?
  \item Se $f$ é bijetiva e $y$ é um elemento qualquer de $Y$, o que
  se pode afirmar sobre a imagem inversa $f^{-1}(y)$?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $f: X \to Y$ uma função. Dado $A \subset Y$, definimos a
\sub{contraimagem} ou \sub{imagem inversa} de $A$ como sendo o
seguinte subconjunto de $X$: $$ f^{-1}(A) = \set{x \in X \tq f(x)\in
A}.$$ Mostre, para quaisquer subconjuntos $A$ e $B$ de $Y$, que
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $f^{-1} (A \uniao B) = f^{-1} (A) \uniao f^{-1} (B)$;
  \item $f^{-1} (A \inter B) = f^{-1} (A) \inter f^{-1} (B)$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\textbf{Nota:} os próximos exercícios estão fora do escopo da avaliação da disciplina de Matemática Elementar.
Trate-os como desafios.

\begin{challenge}
    Seja $f: X \to Y$ uma função. Mostre que, se existem $g_1 : Y
\to X$ e $g_2 : Y \to X$ tais que $f \fcomp g_1 = \I Y$ e $g_2 \fcomp
f = \I X$, então $g_1 = g_2$ (portanto, neste caso, $f$ será
invertível).
\end{challenge}

\begin{challenge}
    Seja $f: X \to Y$ uma função. Mostre que
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $f(f^{-1}(B)) \subset B$, para todo $B \subset Y$;
  \item $f(f^{-1}(B)) = B$, para todo $B \subset Y$ se, e
  somente se, $f$ é sobrejetiva.
\end{enumerate}
\end{challenge}

\begin{challenge}
    Seja $f: X \to Y$ uma função. Mostre que
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $f^{-1}(f(A)) \supset A$, para todo $A \subset X$;
  \item $f^{-1}(f(A)) = A$, para todo $A \subset X$ se, e
  somente se, $f$ é injetiva.
\end{enumerate}
\end{challenge}

\begin{challenge}
    Mostre que existe uma injeção $f: X \to Y$ se, e somente se,
existe uma sobrejeção $g: Y \to X$.
\end{challenge}

%EXERCÍCIOS PARA FUNÇÕES EXPONENCIAIS E LOGARÍTMICAS
%\Ex{Se $\paren{a_n}$ é uma PG de termos positivos, prove que
%$\paren{ b_n}$ definida por $b_n = \log a_n$ é uma PA.}

%\Ex{Se $\paren{a_n}$ é uma PA, prove que $\paren{ b_n}$ definida por
%$b_n = e^{a_n}$ é uma PG.}