\section{Princípio da Indução Finita}

\begin{theorem}[Princípio da Indução Finita]
\label{theorem:pif}
Considere $n_0$ um inteiro não negativo. Suponhamos que, para cada inteiro $n \geq n_0$, seja dada uma proposição $p \prn n$. Suponha
que se pode verificar as seguintes propriedades:

\begin{enumerate}[(a)]
  \item $p \prn{n_0}$ é verdadeira;
  \item Se $p \prn n$ é verdadeira, então $p \prn {n+1}$ também
  é verdadeira, para todo $n \geq n_0$.
\end{enumerate}

\noindent Então, $p \prn n$ é verdadeira para qualquer $n \geq n_0$.
\end{theorem}

\begin{remark}
No Teorema \ref{theorem:pif}, a afirmação (a) é chamada de \textdef{base da indução}, e a (b), de \textdef{passo indutivo}. O fato de que $p \prn n$ é verdadeira no item (b) é chamado de \textdef{hipótese de indução}.
\end{remark}

\begin{example}
Demonstre que, para qualquer $n \in \N^*$, é válida a igualdade:
%
\begin{equation*}
2+ 4+ \dots + 2n = n \prn {n+1}.
\end{equation*}
\end{example}

\begin{solution}
Seja $p(n) : 2+4+\dots + 2n = n(n+1)$. Provaremos a validade de $p(n)$ para todo $n \in \nnats$ utilizando o Princípio da Indução Finita.
%
\begin{itemize}
	\item \textit{Caso base} ($n=1$):

	$p(1):2=1(1+1)=2$ é válido.

	\item \textit{Passo de indução}:

	Suponha, como hipótese de indução, que $p(k)$ é válida para algum $k \in \nnats$; ou seja, vale a equação:
	%
	\begin{equation*}
	2+4+\dots+2k=k(k+1)
	\end{equation*}
	%
	Provemos a validade de $p(k+1)$.
	%
	\begin{align*}
	2+4+\dots + 2k+2(k+1) = & k(k+1)+2(k+1) \\
	= & (k+1)(k+2) \text{(HI)} \\
	= & (k+1)\left[(k+1)+1\right]
	\end{align*}
	%
	Com isso, provamos o passo de indução.
\end{itemize}
%
Portanto, pelo Princípio da Indução Finita, a equação $2+4+\dots + 2n=n(n+1)$ é válida para todo $n \in \nnats$.
\end{solution}

\begin{example}
Demonstre que, para qualquer $n \in \N^*$, é válida a igualdade:
%
\begin{equation*}
1+3+\dots +\prn {2n-1} = n^2.
\end{equation*}
\end{example}

\begin{solution}
Aplicaremos o Princípio da Indução Finita para $n \in \nnats$.
%
\begin{itemize}
	\item \textit{Caso base} ($n=1$):

	Como $1=1^2$, o caso base é válido.

	\item \textit{Passo de indução}:

	Como hipótese de indução, suponha que a igualdade é válida para algum $k\in \nnats$, ou seja:
	%
	\begin{equation*}
	1+3+\dots+(2k-1) = k^2.
	\end{equation*}
	%
	Provemos a validade da afirmação para $n := k$. Com efeito,
	%
	\begin{align*}
	1+3+\dots + (2k-1) & = \left[2(k+1)-1\right] \text{(HI)} \\
	& = k^2+2k+1 \\
	& = (k+1)^2
	\end{align*}
\end{itemize}
%
Portanto, a equação a seguir é válida para todo $n \in \nnats$:
%
\begin{equation*}
1+3+\dots + (2n-1) = n^2.
\end{equation*}
\end{solution}

\begin{example}
Mostre que, para todo número $n \in \nnats$, $n>3$, vale que:
%
\begin{equation*}
2^n < n!
\end{equation*}
\end{example}

\begin{solution}
Utilizaremos indução finita em $n \in \nnats$, $n >3$.
%
\begin{itemize}
	\item \textit{Caso base} ($n=4$):
	%
	\begin{equation*}
	2^4 =16 < 24=4!
	\end{equation*}  
	%
	\item \textit{Passo de indução}:

	Suponha, como hipótese de indução, que $2^k < k!$ para algum $k \in \nnats$, $k>3$. Além dessa hipótese, temos que $2 < k+1$ pois $k>3$. Logo,
	%
	\begin{align*}
	0<2<k+1 \text{ e } 0<2^k<k! & \implies 2\cdot 2^k < k!(k+1) \\
	& \iff 2^{k+1} < (k+1)!,
	\end{align*}
	%
	provando a validade da inequação para $n:=k+1$.
\end{itemize}
%
Portanto, $2^n < n!$ para todo $n \in \nnats$, $n>3$.
\end{solution}

\begin{example}
Prove  que, para todo $n \in \nnats$,
%
\begin{equation*}
\underbrace{\sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{2+ \dots + \sqrt 2}}}}_{n  \text{ radicais}} < 2.
\end{equation*}
\end{example}

\begin{solution}
Aplicaremos o Princípio da Indução Finita em $n \in \nnats$.
%
\begin{itemize}
	\item \textit{Caso base} ($n=1$):

	$\sqrt 2 < 2$ é válido.

	\item \textit{Passo de indução}:

	Suponha a validade da inequação para algum $k \in \nnats$, ou seja, 
	%
	\begin{equation*}
	\underbrace{\sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{2+ \dots + \sqrt 2}}}}_{k  \text{ radicais}} < 2.
	\end{equation*}
	%
	Da hipótese de indução, segue que:
	%
	\begin{align*}
	2+\underbrace{\sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{2+ \dots + \sqrt 2}}}}_{k  \text{ radicais}} < 2+2 & \implies \underbrace{\sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{2+ \dots + \sqrt 2}}}}_{k+1  \text{ radicais}} < \sqrt 4 = 2.
	\end{align*}
\end{itemize}
%
Logo, a inequação é válida para $n = k+1$; e, assim, concluímos a validade da inequação para todo $n \in \nnats$.
\end{solution}

\begin{example}
Seja $n \in \N$ tal que $n\ge 3$. Mostre  que podemos cobrir os $n^2$ pontos no reticulado a seguir traçando $2n-2$ segmentos de reta sem tirar o lápis do papel.
%
\begin{equation*}
\underbrace{\begin{array}{ccccc}
                \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet \\
                \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet \\
                \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet \\
                \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet \\
                \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet
              \end{array}
}_{n \times n \text{ pontos}}
\end{equation*}
\end{example}

\begin{example}
Um rei muito rico possui $3^n$ moedas de ouro. No entanto, uma dessas moedas é falsa, e seu peso é menor que o peso das demais. Com uma balança de dois pratos e sem nenhum peso, mostre que é possível encontrar a moeda falsa com apenas $n$ pesagens.
\end{example}

\begin{solution}
Dado que o rei tem $3^n$ moedas, usaremos indução finita em $n \in \nnats$. 

Para $n=1$, ou seja, três moedas, coloca-se uma moeda em cada prato. Se as moedas tiverem pesos iguais, então a moeda falsa é a que não foi colocada na balança. Do contrário, a moeda falsa é a mais leve.

Como hipótese de indução, suponhamos que, para algum $k \in \nnats$, seja possível identificar a moeda falsa dentre $3^k$ moedas realizando-se $k$ pesagens. Suponha que temos $3^{k+1}$ moedas. 

Separando as moedas em três grupos com $3^k$ moedas cada, coloca-se um grupo em cada prato da balança. Assim, analogamente ao caso $n = 1$, identificamos o grupo com a moeda falsa. Tal grupo tem $3^k$ moedas e, pela hipótese de indução, pode-se identificar a moeda falsa com mais $k$  pesagens, totalizando $k+1$ pesagens.

Assim, para cada $n \in \nnats$, é possível identificar a moeda falsa dentre $3^n$ moedas com apenas $n$ pesagens.
\end{solution}

\begin{theorem}
Para quaisquer $a_1, a_2, \dots , a_n \in \R_+$, vale:
%
\begin{equation*}
    \sqrt[n]{a_1\dots a_n} \le \frac {a_1 + \dots + a_n} n.
\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Provemos, inicialmente, que a desigualdade é válida quando $n$ é uma potência de 2.
	Para tal, seja $n = 2^m$, com $m \in \N$.
	Usaremos o Princípio da Indução Finita em $m$.

	\begin{itemize}
		\item \emph{Caso base} ($m=0$). Para $m=0$, temos $n=1$. 
		Seja $a_1 \in \R_+$. 
		Note que $\sqrt[1]{a_1}=a_1\le \frac{a_1}{1}$.
		Assim, a desigualdade é válida para $m=0$.

		\item \emph{Passo de Indução}. Como hipótese de indução (HI), suponha, para algum $m=k\in \N$ --- ou seja, $n=2^k$ ---, que vale:
		$$
		\sqrt[2^k]{a_1 \cdot \dots \cdot a_{2^k}}\le \frac{a_1 + \dots + a_{2^k}}{2^k}
		$$

		Agora, provemos que a desigualdade é válida para $m=k+1$ --- isso é, $n = 2^{k+1}$---. De fato,
		%
		\begin{align*}
		\sqrt[2^{k+1}]{a_1 \cdot \ldots \cdot a_{2^{k+1}}} &= \sqrt[2]{\sqrt[2^k]{a_1 \cdot \ldots \cdot a_{2^{k+1}}}}&  \\
		& = \sqrt[2]{ \sqrt[2^k]{a_1 \cdot \ldots \cdot a_{2^k}} \cdot \sqrt[2^k]{a_{2^k+1} \cdot \ldots \cdot a_{2^{k+1}}}}& \\
		& \le \frac{\sqrt[2^k]{a_1 \cdot \ldots \cdot a_{2^k}} + \sqrt[2^k]{a_{2^k+1} \cdot \ldots \cdot a_{2^{k+1}}}  }{2} & \text{(Teorema \ref{theo:desigualdade-medias-dois-termos})}\\
		& \le \frac{ \frac{a_1 + \ldots + a_{2^k}}{2^k} + \frac{a_{2^k+1}+\ldots+a_{2^{k+1}}}{2^k}    }{2} & \text{(HI)}\\
		& = \frac{\frac{a_1 + \ldots + a_{2^{k+1}}}{2^k}}{2} & \\
		& = \frac{a_1 + \ldots + a_{2^{k+1}}}{2^{k+1}}  &
		\end{align*}
		
	\end{itemize}

	Dessa forma, a desigualdade vale quando $n$ é uma potência de 2.

	Provemos, agora, o caso geral.
	Para tanto, seja $n \in \N$ arbitrário.
	Tomemos o menor $m \in \N$ tal que $n \le 2^m$.
	Além disso, definamos $L = \sqrt[n]{a_1 \cdot \ldots \cdot a_n}$.
	Pelo que acabamos de provar, é válido que:

	$$
	\frac{a_1 + \ldots + a_n + \overbrace{L+\ldots + L}^{2^m - n \text{ vezes}}}{2^m} \ge \sqrt[2^m]{a_1 \cdot \ldots +\cdot a_n \cdot L^{2^m-n}}
	$$

	No entanto, note que:
	%
	\begin{align*}
		\sqrt[2^m]{a_1 \cdot \ldots +\cdot a_n \cdot L^{2^m-n}} & = \sqrt[2^m]{L^n \cdot L^{2^m-n}} \\ & = \sqrt[2^m]{L^{2^m}} \\ & = L
	\end{align*}
	
	Assim,
	%
	\begin{align*}
		\frac{a_1 + \ldots + a_n + (2^m - n)L}{2^m} \ge L & \implies a_1 + \ldots + a_n \ge 2^m L - (2^m - n)L = n \cdot L\\
		& \implies \frac{a_1 + \ldots + a_n}{n} \ge \sqrt[n]{a_1 \cdot \ldots \cdot a_n}
	\end{align*}

	Portanto, a desigualdade é válida para todo $n \in N$.
\end{proof}