\subsection{Complementar}
A noção de complementar de um conjunto só faz sentido quando fixamos um \textdef{conjunto universo}, que denotaremos por $\U$.
Uma vez fixado $\U$, todos os elementos considerados pertencerão a $\U$ e todos os conjuntos serão subconjuntos de $\U$.
Dessa forma, teremos bem esclarecidos quais objetos podem estar presentes nos conjuntos.

\begin{example}
Na geometria plana, $\U$ é o plano onde os elementos são pontos, e todos os conjuntos são constituídos por pontos desse plano. As retas servem como exemplos desses conjuntos; portanto, são subconjuntos de $\U$ (não elementos!).
\end{example}

\begin{definition}[Complementar]
\label{def:complementar}
Dado um conjunto $A$ (isto é, um subconjunto de $\U$), chama-se \textdef{complementar} de $A$ o conjunto $A^C$ formado pelos elementos de $\U$ que não pertencem a $A$.
Em outras palavras:
$$
x \in A^C \sse x \notin A
$$
\end{definition}

\begin{remark}
\label{obs:def-complementar}
A definição anterior é equivalente a
$$
x \not \in A^C \sse x \in A
$$
\end{remark}

\begin{example}
Seja $\U$ o conjunto dos triângulos.
Qual o complementar do conjunto dos triângulos escalenos?
\end{example}

\begin{solution}
Todo triângulo é, necessariamente, equilátero, isósceles ou escaleno. Portanto, o complementar do conjunto dos triângulos escalenos é o conjunto dos triângulos que são equiláteros ou isósceles.
\end{solution}

\begin{proposition}[Propriedades do complementar]
\label{prop-complementar}
Fixado um conjunto universo $\U$, valem para todos conjuntos $A$ e $B$:
\begin{enumerate}
	\item $\U^C=\emptyset$ e $\emptyset^C = \U$;
	\item $\prn{A^C}^C=A$ (todo conjunto é complementar do seu complementar);
	\item Se $A \subset B$, então $B^C \subset A^C$ (se um conjunto está contido em outro, seu complementar contém o complementar desse outro). 
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item[]
\item
A inclusão $\emptyset \subset \U^C$ é imediata pois $\emptyset$ é subconjunto de qualquer conjunto. 
Provemos, agora, que $\U^C \subset \emptyset$.
Suponha, por absurdo, que $\U^C \notsubset \emptyset$; ou seja, existe $x \in \U^C$ tal que $x \notin \emptyset$.
Ora, se $x \in \U^C$, então $x \notin \U$, o que é um absurdo.
Logo, $\U^C \subset \emptyset$.
Dos fatos de que $\emptyset \subset \U^C$ e $\U^C \subset \emptyset$, conclui-se que $\U^C = \emptyset$.
A demonstração de que $\emptyset^C = \U$ fica como exercício para o leitor.

\item
Provemos, primeiro, que $A \subset (A^C)^C$.
Para tal, seja $x \in A$.
Logo, $x \notin A^C$, pela \hyperref[obs:def-complementar]{observação} referente à definição de complementar.
Assim, $x \in (A^C)^C$, usando, agora, a própria \complementref{definição de complementar}.
Então, $A \subset (A^C)^C$.
A prova de que $(A^C)^C \subset A$, item restante para podermos concluir que a igualdade desejada é válida, fica como exercício para o leitor.

\item
Sejam $A$, $B$ conjuntos tais que $A \subset B$.
Além disso, seja $x \in B^C$, o que implica em $x \notin B$.
Temos duas possibilidades para a presença de $x$ no conjunto $A$, a saber, $x \in A$ e $x \notin A$.
Se $x \in A$, teríamos $x \in B$ também pois $A \subset B$; um absurdo visto que já temos $x \notin B$.
Logo, concluímos que $x \notin A$, ou seja, $x \in A^C$.
Segue, então, que $B^C \subset A^C$.
\end{enumerate}
\end{proof}


