\section{Equação do 1° grau}

\begin{definition}
Uma \emph{equação do primeiro grau} é uma expressão da forma
%
\begin{align*}
ax+b=0,
\end{align*}
%
onde $x$ é um número real a ser encontrado, que chamamos de \emph{incógnita}, e $a,b\in \R$ são constantes e $a \neq 0$.
\end{definition}

\begin{example}
Escreva em forma de expressões cada passo da brincadeira da Introdução, chamando de $x$ o número escolhido:
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*}.]
	\item Escolha um número;
	\item Multiplique esse número por 6;
	\item Some 12;
	\item Divida por 3;
	\item Subtraia o dobro do número que você escolheu;
	\item O resultado é igual a 4.
\end{enumerate}
\label{eq:brinc}
\end{example}

\begin{solution}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*}.]
	\item[]
	\item $x$
	\item $6x$
	\item $6x+12$
	\item $\frac{6x+12}{3}$
	\item $\frac{6x+12}{3} - 2x$
	\item $\frac{6x+12}{3} - 2x = 4$ 
\end{enumerate}
\end{solution}

A expressão $\frac{6x+12}{3} - 2x = 4$ é uma equação de primeiro grau.

Para resolver uma equação, ou seja, encontrar os valores que a incógnita pode assumir de modo que a igualdade seja verdadeira, vamos utilizar algumas propriedades enunciadas a seguir:

\begin{proposition}[Propriedades]
\label{prop:props-eq}
Sejam $a, b, c, d \in \R$. Os seguintes valem:
\begin{enumerate}
	\item 
	\label{eq:soma} 
	Se $a = b$ e $c = d$, então $a + c = b + d$. Em particular, vale a seguinte implicação $a=b \implies a+c = b+c$;
	\item 
	\label{eq:multiplicacao}
	Se $a = b$ e $c = d$, então $a \cdot c = b \cdot d$. Em particular, vale a seguinte implicação $a=b \implies ac = bc$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{example}
Resolva a equação $5x-3=6$.
\end{example}

\begin{solution}
Utilizaremos as propriedades dadas na Proposição \ref{prop:props-eq} para resolver a equação.
%
\begin{align*}
5x-3=6 \iff & 5x -3+3=6+3 \tag*{$\left(\text{\ref{eq:soma} com }c = 3\right) $}\\
		 \iff & 5x =9 \tag*{(Aritmética)}\\ 
		 \iff & \frac{5x}{5} =\frac 9 5 \tag*{$\left(\text{\ref{eq:multiplicacao}, com com } c = \frac 1 5 \right) $}\\
		 \iff & x =\frac 9 5 
\end{align*}
\end{solution}



\begin{remark}
Deve-se ter  cuidado ao efetuar divisões em ambos os lados de uma equação para não cometer o erro de dividir os lados por zero. Do contrário, pode-se derivar absurdos matemáticos. A seguir, temos um exemplo de ``prova'' de que $1=2$:
%
\begin{align*}
0=0 \implies & 1-1=2-2 \\
	\implies & 1\cdot\cancel{(1-1)}=2\cdot\cancel{(1-1)} \\
	\implies & 1=2 
\end{align*}
%
Qual o erro?
\end{remark}

\begin{onlineact}
	\khan{https://pt.khanacademy.org/math/cc-sixth-grade-math/cc-6th-equations-and-inequalities/cc-6th-super-yoga/e/model-with-one-step-equations-and-solve}{Modelo com equações de primeiro grau e resolução}.
\end{onlineact}


Já temos todas as ferramentas necessárias para entender as duas charadas propostas na Seção \ref{eq:intro}, introdução desse capítulo.

\begin{example}
Qual o número cujo dobro somado com sua quinta parte é igual a 121? 
\end{example}

\begin{solution}
O primeiro passo para resolver essa charada é dar um nome a essa quantidade desconhecida. Chamaremos ela de $x$. Alguns outros números relativos a $x$ aparecem no enunciado: Seu dobro, ou seja, $2x$, e sua quinta parte, que escrevemos como $\frac{1}{5}x$ ou ainda $\frac{x}{5}$. A charada resume-se, então, a encontrar o número $x$ tal que $$2x + \frac{x}{5}  = 121.$$

\begin{align*}
	2x + \frac{x}{5}  = 121 \iff & \frac{10x + x}{5}  = 121 \tag*{(Aritmética)}\\ 
		 \iff & \frac{11x}{5}  = 121 \tag*{(Aritmética)}\\ 
		 \iff & 11x = 605 \tag*{$\left(\text{\ref{eq:multiplicacao}, com com } c = 5 \right) $}\\
		 \iff & x = 55 \tag*{$\left(\text{\ref{eq:multiplicacao}, com com } c = \frac 1 {11} \right) $}
\end{align*}
\end{solution}

\begin{example}
	Por que a brincadeira do Exemplo \ref{eq:brinc} sempre funciona?
\end{example}

\begin{solution}
	A essa altura você já deve ter testado os passos da brincadeira com alguns valores e percebeu que, de fato, o resultado final é sempre 4. Mas por que isso acontece? Vamos analisar a partir do lado esquerdo da equação obtida de acordo com o passo a passo da brincadeira, ou seja, $$\frac{6x+12}{3} - 2x = 4.$$

	\begin{align*}
		\frac{6x+12}{3} - 2x = & 2x + 4 - 2x  \tag*{(Aritmética)}\\ 
			= & 4 \tag*{(Aritmética)}		
	\end{align*}
	Perceba que, uma vez resolvidas as operações do lado esquerdo da equação, ela não depende mais do valor de $x$. Essa é a razão pela qual, independentemente do valor escolhido pelo interlocutor, a igualdade $\frac{6x+12}{3} - 2x = 4$ será sempre verdadeira.
\end{solution}

No exemplo a seguir a nossa incógnita $x$ representa um dígito do sisetema de numeração posicional de base 10 (o que estamos acostumados a utilizar). Portanto, $x \in \set{0,1,\ldots, 9}$ e a posição em que ele se apresenta no número é relevante na hora de resolver o problema. 


% Exemplo 5
\begin{example}
Se $x$ representa um dígito na base 10 na equação
%
\begin{align*}
x11 + 11x + 1x1 =777,
\end{align*}
%
 qual o valor de $x$?
\end{example}

\begin{solution}
Seja $x \in \set{0,1,\ldots, 9}$. Teremos:
%
\begin{align*}
x11 + 11x + 1x1 =777 & \iff \left(100x + 11 \right) + \left(x + 110 \right) + \left(10x + 100 + 1 \right) = 777 \\
	& \iff 111x+222 = 777 \\
	& \iff 111x = 555 \\
	& \iff x=5 
\end{align*}
%
Logo, $x=5$.
\end{solution}

\begin{example}
\label{ex:quadrado-magico-3x3}
Determine se é possível completar o preenchimento do tabuleiro abaixo com os números naturais de 1 a 9, sem repetição, de modo que a soma de qualquer linha seja igual à de qualquer coluna ou diagonal.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	1 &   & 6 \\ \hline
		&   &   \\ \hline
		& 9 &   \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
Os tabuleiros preenchidos com essas propriedades são conhecidos como \emph{quadrados mágicos}.
\end{example}

\begin{solution}
Seja $c$ o valor constante da soma de cada uma das linhas, colunas ou diagonais. Note que a soma das 3 linhas será:
%
\begin{align*}
3c = 1+2+3+4+5+6+7+8+9=45 & \iff c =15
\end{align*}

Usaremos a notação posicional de matrizes para os quadrados $q_{ij}$. Da configuração inicial e da definição de quadrado mágico, além do valor de $c$, segue que:
%
\begin{gather*}
		1+q_{12}+6=15  \iff q_{12} = 8 \\
		\begin{aligned}
						q_{12} + q_{22} + 9= 15 & \iff 8+q_{22} + 9= 15\\
						& \iff q_{22} = -2
		\end{aligned}
\end{gather*}
%
\noindent Os quadrados $q_{ij}$ não podem conter números negativos. Logo, não é possível montar um quadrado mágico com a configuração inicial dada.
\end{solution}

\begin{example}
\label{ex:fio-terra}
Imagine que você possui um fio de cobre extremamente longo, mas tão longo que você consegue dar a volta na Terra com ele. Para simplificar, considere que a Terra é uma bola redonda e que seu raio é de exatamente 6.378.000 metros.

O fio com seus milhões de metros está ajustado à Terra, ficando bem colado ao chão ao longo do Equador. Digamos, agora, que você acrescente 1 metro ao fio e o molde de modo que ele forme um círculo enorme, cujo raio é um pouco maior que o raio da Terra e tenha o mesmo centro. Você acha que essa folga será de que tamanho?
\end{example}

% https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADrculo_m%C3%A1ximo
\begin{solution}
Consideremos $C$ o comprimento do círculo máximo da Terra, $r$ e $r'$ os raios desse círculo antes e depois do aumento do fio, respectivamente, e $f$ o tamanho da folga. Ora,
%
\begin{align*}
C+1=2\pi r' & \iff 2\pi r+1=2\pi r' \tag*{$\prn{C = 2\pi r}$}\\
	& \iff 2\pi r+1= 2\pi \prn{r+f} = 2\pi r+2\pi f \tag*{$\prn{r' = r+f}$}\\
	& \iff 1 = 2\pi f\\
	& \iff f = \dfrac{1}{2\pi}
\end{align*}
%
Logo, $f = 1/(2\pi)$ metros.
\end{solution}

\noindent No Exemplo \ref{ex:fio-terra}, a folga obtida aumentando-se o fio independe do raio em consideração. Além desse problema, veja outras curiosidades sobre o número $\pi$ no vídeo \link {https://www.youtube.com/watch?v=evfc6bv6_lM}{O Pi existe} e tente calculá-lo em casa usando algum objeto redondo.	