\section{Equação do 2° grau}

\begin{definition}
    \label{def:eq-2-grau}
    A \emph{equação do segundo grau} com coeficientes $a$, $b$ e $c$ é uma equação da forma 
    \[
        ax^2 + bx + c = 0,
    \]
    onde $a, b, c \nos \reais$, $a \diferente 0$ e $x$ é uma variável real a ser determinada.
\end{definition}

\begin{example}
    \label{ex:sol-2-grau}
    Encontre as soluções de uma equação do segundo grau.
\end{example}

\begin{solution}
    Da Definição \ref{def:eq-2-grau}, sabemos que uma equação do segundo grau tem a seguinte forma:
    \[
        ax^2 + bx + c = 0,
    \]
    onde $a,b,c \in \R$, com $a \ne 0$. Manipulemos a equação para encontrar o valor de $x$:
    \begin{align*}
        ax^2 + bx + c = 0 & \sse x^2+\frac{b}{a}x +\frac{c}{a}=0 \\ 
                          & \sse x^2+2\frac{b}{2a}x+\prn{\frac{b}{2a}}^2-\prn{\frac{b}{2a}}^2+\frac{c}{a}=0\\ 
                          & \sse \prn{x+\frac{b}{2a}}^2=\frac{b^2}{4a^2}-\frac{c}{a}=\frac{b^2 -4ac}{4a^2}\\ 
                          & \sse \abs{x+\frac{b}{2a}} = \sqrt{\frac{b^2-4ac}{4a^2}}\\ 
                          & \sse x+\frac{b}{2a}=\pm\sqrt{\frac{b^2-4ac}{4a^2}}=\frac{\pm\sqrt{b^2-4ac}}{\pm2a}=\pm\frac{\sqrt{b^2-4ac}}{2a}\\ 
                          & \sse x=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}\\ 
    \end{align*}
    Portanto, quando $b^2-4ac \ge 0$, o conjunto-solução $S$ da equação será:
    \begin{align*}
        S = \conjunto{\dfrac {-b - \raiz{b^2 - 4ac}} {2a}, \dfrac{-b + \raiz{b^2 - 4ac}} {2a}}
    \end{align*}
\end{solution}

\begin{onlineact}[\khan{https://pt.khanacademy.org/math/algebra/quadratics/quadratics-square-root/e/quadratics-by-taking-square-roots-with-steps}{Equações do segundo grau com cálculo de
raízes quadradas: com etapas}]
\end{onlineact}

\begin{onlineact}[\khan{https://pt.khanacademy.org/math/algebra/quadratics/solving-quadratics-by-completing-the-square/e/completing_the_square_2}{Método de completar quadrados}]
Veja o desempenho na Missão Álgebra I -- Equações do segundo grau.
\end{onlineact}

\begin{definition}
    Chamamos de \emph{discriminante} da equação do segundo grau a expressão $b^2 - 4ac$ e denotamos pela letra grega maiúscula $\Delta$ (lê-se delta).
\end{definition}

\begin{remark}
    O número de soluções de uma equação do segundo grau é totalmente determinado pelo sinal do seu discriminante, de forma tal que:
    \begin{itemize}
        \item Se $\Delta > 0$, existem duas soluções reais;
        \item Se $\Delta = 0 $, existe uma solução real ($x_1 = x_2 = \frac{-b}{2a})$;
        \item Se $\Delta < 0$, não existe solução real.
    \end{itemize}
\end{remark}

\begin{example}
    Sabendo que $x$ é um número real que satisfaz a equação:
    \[
        x = 1 + \frac 1 {1 + \frac 1 x},
    \]
    determine os valores possíveis de $x$.
\end{example}

\begin{solution}
    Manipulemos a equação:
    \begin{align*}
        x = 1 + \dfrac 1 {1 + \frac 1 x} & \sse x \prn{1 + \dfrac 1 x } = \prn{ 1 + \dfrac 1 x }+1 \\
                                         & \sse x + 1 = \dfrac 1 x + 2 \\
                                         & \sse x^2 + x = 1 + 2x \\
                                         & \sse x^2 - x - 1 = 0 \\
                                         & \sse x = \dfrac{1 \pm\raiz 5} 2.
    \end{align*}
    Logo, as soluções são $\dfrac {1 - \raiz 5} 2$ e $\dfrac { 1 + \raiz 5 } 2$.
\end{solution}

\begin{remark}
    O número $\phi = \frac {1 + \raiz 5} 2$ é conhecido como razão áurea, número de ouro, proporção divina, entre outras denominações.
    Veja o episódio A Proporção Divina \link{https://www.youtube.com/watch?v=mfL6-g5mQw4}{parte 01} e \link{https://www.youtube.com/watch?v=xtsTXAwWF20&}{parte 02} do programa português Isto É Matemática.
\end{remark}

\begin{onlineact}[\khan{https://pt.khanacademy.org/math/algebra/quadratics/solving-quadratics-using-the-quadratic-formula/e/quadratic_equation}{Fórmula de Bhaskara}]
    Veja o desempenho na Missão Álgebra I -- Equações do segundo grau.
\end{onlineact}

\begin{theorem}
    Os números $\alpha$ e $\beta$ são as raízes da equação do segundo grau:
    \[
        ax^2 + bx + c = 0
    \]
    se, e somente se,
    \[
        \alpha + \beta = \dfrac {-b} a \; \e \; \alpha \beta = \dfrac c a.
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Sejam $\alpha$ e $\beta$ raízes da equação do 2\tdeg{} grau $ax^2 + bx + c = 0$. Do Exemplo~\ref{ex:sol-2-grau}, calculando $\alpha+\beta$, obtemos:
    \[
        \alpha+\beta = \dfrac{-b+\sqrt\Delta}{2a}+\dfrac{-b-\sqrt\Delta}{2a} = \dfrac{-2b}{2a}=\dfrac{-b}{a}.
    \]
    A demonstração de $\alpha\beta = \dfrac c a$ fica como exercício para o leitor.

    Reciprocamente, se $\alpha+\beta = \dfrac {-b} a$ e $\alpha\beta = \dfrac c a$, então, da fatoração de $ax^2 + bx + c$, segue que:
    \[
        ax^2 + bx + c = a\paren{x^2 + \frac {b} a x+ \frac c a} = a\colche{x^2 + -\paren{\alpha+\beta} x+ \alpha\beta} = a\paren{x - \alpha}\paren{x - \beta} = 0.
    \]
    Logo, $\alpha$ e $\beta$ são raízes da equação do segundo grau.
\end{proof}